\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{lettrine}

\usepackage{siunitx}
% \usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
% \usepackage{../mgbondgraph}

\title{Domácí úkol č.1 (opravný)---opakování formátů modelů dynamických systémů }
\author{Modelování a simulace dynamických systémů (A3B35MSD)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Pro zadaný nelineární stavový model nalezněte, pokud to lze, jeho lineární aproximaci v okolí zadaného pracovního bodu}

Uvažujte systém popsaný rovnicí $\ddot x(t) = -(\dot{x}(t))^2 + u(t)$. Pro tento systém nalezněte \textbf{stavový lineární model} aproximující původní systém v okolí pracovního bodu daného podmínkou $\dot x(t) = 10$.

\section{Převeďte model ve formátu soustavy lineárních diferenciálních rovnic druhého řádu na stavový model}

Pro model druhého řádu, který popisuje mechanický systém s hmotami, pružinami a tlumiči, a jehož matice jsou dány 

$$
M = \begin{bmatrix}
      1 & 0& 0\\
      0 & 2 & 0\\
      0 & 0 & 3
     \end{bmatrix},\quad
D = \begin{bmatrix}
      2 & -0.1 & -0.1\\
      -0.1 & 0.2 & -0.1\\
      -0.1 & -0.1 & 1.1
     \end{bmatrix},\quad
K = \begin{bmatrix}
      4 & -2 & 0\\
      -2 & 4 & -2\\
      0 & -2 & 22
     \end{bmatrix},\quad
B = \begin{bmatrix}
      0\\1\\0
     \end{bmatrix}, 
$$
najděte stavový model---uveďte matice, které jej definují.

\section{Převeďte sadu diferenciálních rovnic n-tého řádu na polynomiální maticový zlomek}

Pro soustavu dvou diferenciálních rovnic
\begin{align*}
 \ddot y_1(t) + 3 \dot y_1(t) + 5 \dot y_2(t) + 7 y_1(t) &= 2 u_1(t) + 4 \dot u_1(t) + 2 \ddot u_2(t)\\
 2 \ddot y_1(t) + \ddot y_2(t) + 4 \dot y_1(t) + 5 \dot y_2(t) + 8 y_2(t) &= u_1(t) + 3 u_2(t) + 5 \dot u_2(t)
\end{align*}
napište ekvivalentní popis ve formátu polynomiálního maticového zlomku.

\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadaného nelineárního stavového modelu na nenulové počáteční podmínky a/nebo vstup}
Uvažujte parašutistu o hmotnosti $m$ ve volném pádu, jehož výška $x(t)$ je dána druhým Newtonovým zákonem, 
$$
\ddot x(t) = \frac{k}{m}(\dot x(t))^2-g,
$$
kde kromě tíhové síly působí na parašutistu i odpor vzduchu, který je kvadraticky závislý na rychlosti s koeficientem $k$. Častým přepisem je
$$
\ddot x(t) = g\left( \frac{\dot x(t)^2}{v_\mathrm{T}^2} -1 \right),
$$
kde $v_\mathrm{T}=\sqrt{mg/k}$ je terminální rychlost, typicky pro horizontální pozici těla (břicho dolů) $v_\mathrm{T}\approx 55$m/s.

\section{Napište obecnou soustavu algebro-diferenciálních rovnic coby model pro lineární dynamický systém}
Napište soustavu algebro-diferenciálních rovnic pro zadané elektronické schéma

\begin{figure}[h]
\centering
  \includegraphics[width=6cm]{./figures/obvod.pdf}
\end{figure}

\section{Simulujte pomocí Matlabu odezvu zadané soustavy algebro-diferenciálních rovnic}

Simulujte odezvu na jednotkový skok v napětí $u$ pro obvod z předchozího příkladu pro parametry: 

L = 0.0015 H; C = 1e-6 F; C2 = 2e-6 F; R1 = 100 Ohm; R2 = 20 Ohm;

\section{Převeďte zadanou soustavu algebro-diferenciálních rovnic na stavové rovnice, pokud to jde}

Převeďte model obvodu z předchozích dvou příkladů na stavové rovnice. Zdůvodněte, pokud to nelze.




\end{document}
